\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		
		\textbf{\textit{dio 1. revizije}}\\

		\textit{ Potrebno je opisati stil arhitekture te identificirati: podsustave, preslikavanje na radnu platformu, spremišta podataka, mrežne protokole, globalni upravljački tok i sklopovsko-programske zahtjeve. Po točkama razraditi i popratiti odgovarajućim skicama:}
	\begin{itemize}
		\item 	\textit{izbor arhitekture temeljem principa oblikovanja pokazanih na predavanjima (objasniti zašto ste baš odabrali takvu arhitekturu)}
		\item 	\textit{organizaciju sustava s najviše razine apstrakcije (npr. klijent-poslužitelj, baza podataka, datotečni sustav, grafičko sučelje)}
		\item 	\textit{organizaciju aplikacije (npr. slojevi frontend i backend, MVC arhitektura) }		
	\end{itemize}

	
		

		

				
		\section{Baza podataka}
			
			\textbf{\textit{dio 1. revizije}}\\
			
		\textit{Potrebno je opisati koju vrstu i implementaciju baze podataka ste odabrali, glavne komponente od kojih se sastoji i slično.}
		
			\subsection{Opis tablica}
			

				\textit{Svaku tablicu je potrebno opisati po zadanom predlošku. Lijevo se nalazi točno ime varijable u bazi podataka, u sredini se nalazi tip podataka, a desno se nalazi opis varijable. Svjetlozelenom bojom označite primarni ključ. Svjetlo plavom označite strani ključ}
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{korisnik - ime tablice}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{korisnik - ime tablice}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}IDKorisnik & INT	&  	Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam 	\\ \hline
					korisnickoIme	& VARCHAR &   	\\ \hline 
					email & VARCHAR &   \\ \hline 
					ime & VARCHAR	&  		\\ \hline 
					\cellcolor{LightBlue} primjer	& VARCHAR &   	\\ \hline 
					
					
				\end{longtabu}
			
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
				\textit{ U ovom potpoglavlju potrebno je umetnuti dijagram baze podataka. Primarni i strani ključevi moraju biti označeni, a tablice povezane. Bazu podataka je potrebno normalizirati. Podsjetite se kolegija "Baze podataka".}
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
		
			
			
			Na slikama 4.3, 4.4, 4.5 su prikazani razred koji pripadaju backend dijelu MVC arhitekture. Razredi prikazani na slici 4.3 prikazuju Controller razrede. Metode implementirane u tim razredima manipuliraju s DTO (Data transfer object), a oni su dohvaćeni pomoću metoda implementiranih u Model razredima. Metode implementirane u Controller razredima vraćaju JSON datoteke s html status kodom.\\
			
			Zbog lakše organizacije, razredi su podijeljeni logički po pravu pristupa
			metodama određenih aktora, kako bi se smanjila prenapučenost unutar dijagrama, prikazane su
			samo ovisnosti između razredima može se zaključiti vrsta ovisnosti među različitim razredima.
			\newline
			\newline
			
			\begin{figure}[htb]
				\centering
				\includegraphics[width=\columnwidth]{slike/DRKontroleri.png}
				\caption{Dijagram razreda - dio Controllers}
				\label{fig:fer-logo}
			\end{figure}
		
			\newpage
		
			\begin{figure}[htb]
				\centering
				\includegraphics[width=\columnwidth]{slike/DRServisi.png}
				\caption{Dijagram razreda - dio Service i Repository}
				\label{fig:fer-logo}
			\end{figure}
		
			\newpage
		
			Model razredi preslikavaju strukturu baze podataka u aplikaciji. 
			Implementirane metode direktno komuniciraju s bazom podataka te vraćaju tražene podatke.
			Razred Iznajmi predstavlja proces iznajmljivanja romobila. Razred Obavijest predstavlja obavijest
			koja dolazi vlasniku romobila zbog necijeg zahtjeva za iznajmljivanje. Razred OcjenaKomentar
			predstavlja recenzije korisnika. Razred Poruka predstavlja poruke koje se izmjenjuju 
			između vlasnika romobila i korisnika koji ga želi iznajmiti. Razred romobil predstavlja 
			skup podataka koji prikazuju informacije o romobilu. Razred Transakcija predstavlja
			razmjenu novca između korisnika i vlasnika romobila. Razred User predstavlja sve vrste korisnika.
			Razred ZamjenaSlike predstavlja zahtjev korisnika za zamjenom slike postojećeg romobila.
			\newline
			\newline
			
			\begin{figure}[htb]
				\centering
				\includegraphics[width=\columnwidth]{slike/DRDomain.png}
				\caption{Dijagram razreda - dio Models}
				\label{fig:fer-logo}
			\end{figure}
			
			
			
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			
			
			\textbf{\textit{dio 2. revizije}}\\
			
			\textit{Potrebno je priložiti dijagram stanja i opisati ga. Dovoljan je jedan dijagram stanja koji prikazuje \textbf{značajan dio funkcionalnosti} sustava. Na primjer, stanja korisničkog sučelja i tijek korištenja neke ključne funkcionalnosti jesu značajan dio sustava, a registracija i prijava nisu. }
			
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			\textbf{\textit{dio 2. revizije}}\\
			
			 \textit{Potrebno je priložiti dijagram aktivnosti s pripadajućim opisom. Dijagram aktivnosti treba prikazivati značajan dio sustava.}
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
			\textbf{\textit{dio 2. revizije}}\\
		
			 \textit{Potrebno je priložiti dijagram komponenti s pripadajućim opisom. Dijagram komponenti treba prikazivati strukturu cijele aplikacije.}